## КИС. Hadoop-2021. 1 - Домашнее задание по Hadoop-Hive-Spark

* Soft deadline: 18.04.2020, 23:59 -50%
* Hard deadline: 25.04.2020, 23:59 -100%.

#### Работа с Apache HUE
Для входа в HUE, нужно зайти на кластер с пробросом порта 8888.
```bash
ssh <user>@mipt-client.atp-fivt.org -L 8888:mipt-node03:8888
```
Логины доступны [по ссылке](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1wvvwNOn_rjMHPtrHV5Wua4PmahKxYXYeKK0o_04pxiw/edit#gid=1857190441). 
1. Для того чтоб войти на кластер, используйте пароль, который пришёл вам на почту от automation@atp-fivt.org.
2. В web-интерфейсе HUE пароль такой же как и логин. При 1-м входе в HUE просьба сменить пароль.

Присылать исправления можно в течение месяца после комментариев.

В данном ДЗ нужно решить 2 задачи. 

1. [1 балл]. Задачу 110 из параллелок, но сделать её нужно **на Spark**.
2. [2 балла]. 2-я задача определяется из оставшихся по логину в GitLab. Для определения номера выполните [этот код](/homeworks/get_variant.py), в кач-ве аргумента подайте свой **логин в GitLab.atp-fivt.org**. 

Пример рассчёта номера:
```
$ ./get_variant.py velkerr
302
```

Её нужно решить 3мя способами:
 - на Hadoop (Java API или Streaming)
 - на Hive
 - на Spark

Помимо решения нужно провести исследование, результатом которого станет таблица:

|Способ решения|Кол-во строк кода|cummulative CPU time|
|:--|:--|:--|
|Hadoop|||
|Hive|||
|Spark|||

* В качестве кол-ва строк, считаем [логические строки](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE_%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BA_%D0%BA%D0%BE%D0%B4%D0%B0). Если для подсчета строк пишете программу, тоже коммитьте её в репозиторий.
* cummulative CPU time можно посмотреть в метриках YARN. При оценке cummulative CPU time запускайте программу 3 раза. time может незначительно меняться, в таком случае следует брать среднее.

### Как сдать задание

1. Весь код нужно закоммитить не в мастер, а ветку (она для вас уже создана). Когда готовы сдавать - сделайте merge request (все настройки по умолчанию) в мастер.
2. В Git-репозитории каждый способ решения положите в свою папку, а результаты исследования можно отобразить в README.md в корне проекта.

### Входные данные
#### Ids
Список идентификаторов. Данные лежат в HDFS Полный датасет `/data/ids`, семпл для отладки `/data/ids_part`
#### User events
Данные о посещениях пользователями страниц в Сети с отметкой в времени посещения и времени, которое пользователь провел на странице. Период сбора данных - 2 недели. Формат файла данных - текст в tab-separated формате с полями user_id, timestamp, url, 'diff_time':time_on_page.

Например:
```
7884862957065236246 1412508741 http://lenta.ru/articles/2014/10/05/teacher/ 63
```

Тут:

* 7884862957065236246 - обезличенный идентификатор пользователя, 
* 1412508741 - timestamp, как принято в Unix в секундах с 01.01.1970, 
* далее адрес страницы и время на странице в секундах 
* diff_time: - в данном случае ненужный префикс.

Данные в HDFS в директории `/data/user_events` и семпл для отладки в `/data/user_events_part`.

### Задачи

#### 1я задача [PD-2018-20]

**1.(110)** Список идентификаторов перемешайте в случайном порядке. Далее в каждой строке запишите через запятую случайное число идентификаторов - от 1 до 5.
Вариант способа перемешивания записей: дописать к каждой случайное число, отсортировать по нему весь список, потом число отбросить.
* Входные данные: **Ids**
* Формат входных данных: один id в строке
* Формат вывода: id1,id2,...
* Вывод на печать: первые 50 строк.

#### 2я задача

**1 (301).** По данным посещений пользователями страниц посчитайте медиану и [3й квартиль](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BB%D1%8C#%D0%9C%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%B0%D0%BD%D0%B0_%D0%B8_%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BB%D0%B8) времен, проведенных на страницах на каждый домен (префикс `www.` нужно отрезать). Результат отсортируйте по медиане, в порядке убывания.
Формулу для эмпирических распределений [отсюда](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BB%D1%8C).

* Входные данные: посещения страниц пользователями user_events.
* Формат вывода: `domain <tab> median <tab> 3th quartile`
* Вывод на печать: топ 10 строк.

Пример:
```
youtube.com 10 20
```
Это означает, что на страницах с домена youtube.com половина визитов были не длиннее 10 секунд и 75% визитов - не длиннее 20 секунд.

**2 (302).** Посчитайте рейтинг посещений доменов в будние дни с 07:00 до 18:59 ("рабочее" время) и с 19:00 до 06:59 ("нерабочее"). При этом выходные исключаются полностью, т.е. вечер пятницы длится до 23:59. Результат в виде одного файла с тремя полями: домен, рейтинг по посещениям в рабочее, рейтинг по посещениям в нерабочее время. У домена отрезайте `www.` Сортировка по второму полю в порядке убывания.

* Входные данные: посещения страниц пользователями user_events.
* Формат вывода: `domain <tab> work visits rating <tab> free-time visits rating`
* Вывод на печать: топ 10 строк.

Пример:
```
lenta.ru 5 10
```
Это значит, что lenta.ru в рабочее время на 5м месте по посещениям, а в остальное время - на 10м.

**3 (303).** То же, что задача 2, только будни против выходных.

* Входные данные: посещения страниц пользователями user_events.
* Формат вывода: `domain <tab> weekdays visits rating <tab> day-off visits rating`
* Вывод на печать: топ 10 строк.

**4 (304).** Для каждого url посчитайте отношение числа визитов на url к количеству уникальных пользователей на данном url (т.е. visits per user).

Для отсечения статистически не значимых результатов (где один пользователь сделал только 10 заходов) будем использовать сглаживание: в числитель и знаменатель добавлять слагаемое, т.е.

visits per user = (visits + A) / (users + B),

где A и B берутся эмпирически. Возьмите A = 100 и B = 10 (т.е. для страниц, у которых посещаемость ниже 100 визитов и 10 пользователей, результат будет занижен).

Итог отсортируйте по visits per user в порядке убывания.

(Смысл показателя число визитов на пользователя - возвращаемость пользователя на страницу. Для главных страниц порталов, новостных ресурсов, vk.com/feed этот показатель должен быть высоким. Для аналитических, художественных, научно-популярных, новостных статей - близким к единице: один раз прочитал и достаточно.)

* Входные данные: посещения страниц пользователями user_events.
* Формат вывода: `url <tab> visits per user`
* Вывод на печать: топ 10 строк.

## FAQ
Если вашим мапперы работают долго (это может быть на датасете `/data/user_events`), то нужно сделать так чтоб каждый маппер обрабатывал меньше данных, т.е. увеличить число мапперов. Увеличить число мапперов напрямую нельзя, но можно уменьшим размер сплита. Для этого в Hive надо выполнить:
```
SET mapreduce.input.fileinputformat.split.maxsize=<SIZE>;
```

Чтоб увидеть какой сейчас размер сплита, выполните эту же команду, но без присвоения значения.
